

\hspace{0.9cm} 
Neste capítulo iremos inicialmente comparar na seção \ref{secuse}
 os resultados gerados pela abordagem de posicionamento e roteamento com trabalhos
anteriores \citep{reis2016methodology} e \citep{trindade2016placement} que também utilizam o esquema de clock USE. 
Os resultados desse trabalho estão quantificados em função de células USE formadas por 25 células QCA agrupadas em formato 5x5. Tanto área livre e total quanto atraso total serão representados em função de células USE. Os resultados apresentados nessa sessão são selecionadas entre todas soluções encontradas segundo o critério de menor área.
Na seção \ref{xor} mostramos o impacto da presença de caminhos reconvergentes na área do layout final. 
Na seção \ref{aval}, o P\&R proposte neste trabalho é avaliado para vários circuitos que incluem portas majority com 3 entradas e circuitos com
até uma centena de portas lógicas. 
Na seção \ref{rmaj5} mostramos que é possível também fazer o P\&R com portas majority de 5 entradas que são limitadas as funções lógicas 
com três entradas. Esta técnica é promissora como ilustra o exemplo que apresenta uma redução de 47\% na área final.
Na seção \ref{poda} mostramos o impacto das técnicas de poda na redução do espaço de busca.
No Apêndice A são mostrados os grafos de circuito assim como  suas soluções encontradas nesse trabalho.  



\section{Comparação com trabalhos anteriores baseados no esquema USE} \label{secuse}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{subfigure}{0.8\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/1bitAddMajQCA.png}
\caption{Layout do somador de 1 bit obtido com o P\&R com particionamento e sobreposição.} \label{fig:1bitAddMajQCA}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.7\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/1bitAddMajQCA_ISCAS.png}
\caption{Layout do somador de 1 bit gerado manualmente em \citep{reis2016methodology}.} \label{fig:1bitAddMajQCA_ISCAS}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Comparação entre P\&R proposto com o layout manual \citep{reis2016methodology} para somador de 1 bit} \label{fig:1bitAdder}
\end{figure}

Ao introduzir o particionamento e sobreposição para reduzir a complexidade e possiblitar a exploração do espaço de solução, a proposta de P\&R apresentada
neste trabalho consegue reduzir de forma significativa a área ocupada e o atraso quando comparadas as soluções apresentadas em \citep{reis2016methodology} e \citep{trindade2016placement}.  Na Figura~\ref{fig:1bitAddMajQCA} é mostrado para um circuito somador de 1 bit construído com portas majority o resultado obtido nesse trabalho com o uso do esquema de clock USE. A Figura~\ref{fig:1bitAddMajQCA_ISCAS} mostra o resultado para o mesmo circuito criado manualmente  em \citep{reis2016methodology}. O resultado por sobreposição reduz em 43\% a área total em comparação com o solução feita manualmente em \citep{reis2016methodology}.


Seguindo uma abordagem de biblioteca de células, o somador de 1 bit mostrado na Figura~\ref{fig:1bitAddMajQCA_ISCAS} foi usada na construção manual de um somador ripple carry de 2 bits usando dois somadores de 1 bit. As entradas do segundo somador são balanceadas prolongando seus fios para sincroniza-las com a saída do primeiro somador. Esse resultado é apresentado na Figura~\ref{fig:2bitAddMajQCA_ISCAS}. O mesmo circuito foi mapeado pela técnica proposta nesta dissertação usando a sobreposição/partição e o resultado é mostrado na Figura~\ref{fig:2bitAddMajQCA}. Podemos observar  uma reduçao na área total de 3 vezes quando comparado ao proposto em \citep{reis2016methodology}.

\begin{figure}[!h]
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/2bitAddMajQCA.png}
\caption{Layout gerado com a abordagem de sobreposição/particionamento} \label{fig:2bitAddMajQCA}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.62\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/2bitAddMajQCA_ISCAS.png}
\caption{Somador de 2 bits a partir de duas células de 1 bit \citep{reis2016methodology}.} \label{fig:2bitAddMajQCA_ISCAS}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Comparação de layout manual\citep{reis2016methodology} em bitslice com o layout gerado com o P\&R proposto} \label{fig:2bitAdder}
\end{figure}



Diferente dos resultados criados manualemtne em \citep{reis2016methodology}, os resultados apresentados em \citep{trindade2016placement} são obtidos automaticamente através de um algoritmo de P\&R. Apenas alguns circuitos foram comparados pois o P\&R não trata portas majority de
três entradas ficando limitado a circuitos descritos com portas And/Or/Inversores. 
Na tabela~\ref{TabelaAlison} são comparados esses resultados aos obtidos nesse trabalho, a área é expressa em função de células USE. Embora sejam resultados para circuitos pequenos e apenas para grafos AOIG a técnica de sobreposição se mostra mais eficiente ao reduzir a área total ocupada em até 57\%. Um ponto a ser ressaltado, a técnica proposta faz uma exploração de um espaço maior de soluções em comparação com 
a abordagem gulosa apresenta em \citep{trindade2016placement}.



\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Comparação do P\&R com Partição/Sobreposição com os resultados gerados pelo P\&R proposto em \citep{trindade2016placement} para circuitos And/Or/Inversor sem portas majority.}
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule      
						&		&   							& Técnica proposta\\
						&		&\citep{trindade2016placement} & com sobreposição. & Redução da\\
Graph          			& Gates & Area(céulas USE) & Area(células USE)	 & área total.	 \\ 
\midrule
MUX2x1 					& 7     & 20   &  15      & 25\%	\\
XOR  					& 7     & 28   &  16      &  43\%	\\
Full-adder 1-bit  		& 12	& 77   &  56		& 27\%	\\	
XNOR					& 9		& 36   &  24		& 33\%	\\
Parity Generator		& 13	& 90	&  48		& 47\%	\\
Parity Checker			& 19	& 140  &  60		& 57\%	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\label{TabelaAlison}
\end{table}


\section{Impacto da Topologia na Área Final} \label{xor}

Não só o tamanho de um circuito mas também a topologia do grafo que o descreve e seus caminhos reconvergentes tem forte influência sobre o P\&R assim como na qualidade das soluções e a dificuldade em encontrá-las. 
Nesse trabalho isso é exemplificado no estudo de casos para um circuito \textit{Xor} de 5 bits. Três variações para esse circuito são analisadas. A primeira chamada $XOR_{bit}$ é construída manualmente usando  usando o projeto apresentado em \citep{amaru2014majority} para o circuito \textit{Xor} de 3 bits, que foi expandido usando a técnica de bitslice para fazer um XOR com 5 bits, usando dois de 3 bits em cascata. A segunda implementação do circuito é o  $XOR_{maj}$ que é gerado por uma ferramenta de síntese e mapeamento com lógica limiar adaptada para capturar portas majority proposto em \citep{neutzling2017simple}. Por fim o $XOR_{ABC}$ é obtido usando script de otimização aplicados a circuito  \textit{Xor} realizada pela ferramente de síntese ABC \citep{brayton2010abc}. Algumas métricas para as três variações estão representadas na Tabela~\ref{TabelaXOR}. Podemos observar dois fatos. Primeiro,  esses resultados mostram que mesmo com número de portas 3 vezes menor a versão $XOR_{bit}$ possui praticamente a mesma área da $XOR_{ABC}$ e atraso próximos nas três versões. Ambas possuem um número
significativo de reconvergências em relação ao número de portas. O segundo fato é o circuito $Xor_{maj}$ que possui poucas reconvergências e gerou o menor layout, com uma redução de 30\% em área em comparação com as duas outras implementações.

\begin{table}[!h]
\centering
\caption{variações de Layouts para Xor5 }
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
                               &        &        & Caminhos &  & \\
Grafo          					& Portas  & Níveis & reconvergentes & Area & Atraso\\ 
\midrule
$Xor_{bit}$  					& 11     &  7  & 10 & 270 &  21        \\
$Xor_{maj}$  					& 25     &  12 & 8  & 195 &  22      \\ 
$Xor_{ABC}$  					& 31     &  12 & 13 & 272 &  26         \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{TabelaXOR}
\end{table}


\section{Avaliação do P\&R} \label{aval}



A tabela~\ref{Tabelabench} mostra o resultado para um conjunto de vários circuitos, entre eles estão benckmarks retirados do MCNC(Microelectronics Center of North Carolina), evidenciando a área total e o atraso medidos em células USE juntamente com informações sobre os grafos. Atraves desses dados pode-se observar como os caminhos reconvergentes afetam o projeto final de um grafo. O grafo \textit{majority} tem o numero de portas próximo aos grafos \textit{cm82a} e \textit{b1} mas a área do seu projeto QCA é significativamente inferior, observa-se que o numero de caminhos reconvergentes do grafo majority é também inferior aos outros dois grafos.


\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Resultado a nível de porta e modelo QCA}
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
                               &        &      & Caminhos. & \multicolumn{2}{c}{} \\
Grafo          					& Portas & Níveis & reconvergentes & Área & Atraso  \\ \midrule
1b AOI Add  					& 7      &  7   & 7 	 & 56 	&  12     \\
1b Maj Add  					& 4      &  5   & 7  	 & 40 	&  10     \\ 
2b Maj Add  					& 8      &  6   & 10 	 & 98 	&  12     \\
b1                             & 9      &  5  	& 5		 & 153 	&	11 \\
majority                       & 12	 &  8	& 3		 & 99 	& 	16 \\
cm82a                          & 16	 &  7	& 8 	 & 220 	&  14 \\
parity                         & 102	 &  16	& 30     & 986 	& 48 \\
t								& 8		 &	5	& 1		&  60	& 10  \\
newtag							& 11	 &	6	&	0	&	80	& 12 \\
C17								& 5	     &  5   & 2		&	48	& 10 \\
clpl							& 10	 &  11  & 0 	&	132	& 12 \\
$Xor_{bit}$  					& 11     &  7  & 10    & 270 &  21        \\
$Xor_{maj}$  					& 25     &  12 & 8     & 195 &  22      \\ 
$Xor_{ABC}$  					& 31  	 &  12 & 13    & 272 &  26         \\
MUX2x1 							& 4     &   4  &  1    &  15 & 4	\\
XOR  							& 5     &   4 	&  2   &  16 & 4	\\
Full-adder 1-bit  				& 9 	& 7   	& 5	   & 56  &12		\\	
XNOR							& 7		&   6   &   2  & 24  &	8	\\
Parity Generator				& 10	&  7    & 4	   &  48 &14	\\
Parity Checker					& 15	& 7     & 6	   & 60  &14	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\label{Tabelabench}
\end{table}

O circuito \textit{parity} mostra o desempenho do algoritmo para grafos com mais de 100 portas. Esse grafo apresenta um grande número de portas e de caminhos reconvergentes. Entretanto a localidade das interconexões permite particionar todo o grafo de forma a que toda reconvergência fique encapsulada em uma partição. Ao encapsular as reconvergências, essas podem ser tratadas localmente e o espaço de solução é 
explorado de forma eficiente. 



\section{Porta majority de 5 entradas}  \label{rmaj5}

\hspace{0.9cm} O modelo de célula USE de tamanho 5x5 adotado nesse trabalho, permite o roteamento de até três fios por célula USE, possibilitando assim o uso de portas com até 6 entradas. Entretanto por questão de flexibilidade o número de fios foi restringido ao limite de dois por célula USE, sendo possível construir portas com até 4 entradas. Dessa forma o algoritmo é capaz de realizar o P\&R para circuitos construídos com portas majority de 5 entradas, desde que essas se limitem ao máximo de quatro sinais de entrada. Ao se restringir o número de sinais de entrada em quatro, é preciso duplicar sinais ou fixar entradas como constantes. Isso reduz a gama de funções mapeadas por porta majority 5 com tal restrição. Entretanto mesmo com essa limitação, a porta majority de 5 entradas tende a proporcionar vários benefícios quando usada na construção de circuitos comparadas a uso de majority de 3 entradas. 

Um mesmo circuito pode apresentar uma redução no número de portas, fios, níveis, reconvergências e várias outras características, quando construído com portas majority em comparação ao mesmo construído apenas com portas lógicas. Esse resultado é mostrado na Tabela~\ref{TabelaCplp}.
O mesmo ocorre quando comparadas portas majority com número maior e menor de entradas. Essa redução impacta o processo de P\&R diretamente, influenciando na qualidade das soluções encontradas e simplificando o processo de busca. Para mostrar o impacto do uso da porta majority com 5 entradas na construção de um circuito, são comparados os melhores resultados obtidos pelo algoritmo de P\&R para o circuito \textit{clpl}. O mesmo circuito é construído usando-se portas majority com 3 e 5 entradas, sendo criados pela lógica de limiar apresentada em \citep{neutzling2017simple}, o que permite obter ambos a partir de um AIOG do circuito \textit{cplp}. Na versão construída com majority de 3 entradas, a lógica limiar não é capaz de capturar nenhuma majority para esse circuito. Portanto as portas majority são usadas para criar portas lógicas "E" e "OU". Na versão de 5 entradas a lógica limiar foi capaz de mapear todas portas do circuito o que resulta no circuito formado apenas por portas majority com 5 entradas.

\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Resultado a nível de porta e modelo QCA}
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
                           & Majority        & Majority         \\
          					&  de 3 entradas  & de 5 entradas &  \\
                            & (usando apenas & (usando apenas & \\
                            & 2 entradas) & 3 entradas) & Redução \\
\midrule
Portas  					& 10      		  & 5 				& 50\%			\\
Fios  					    & 20      		  & 15 				& 25\%			\\ 
Níveis no grafo				& 11			  &	5				& 54\%			\\
Área de P\&R				& 132			  & 70				& 47\%			\\	

\bottomrule
\end{tabular}
\label{TabelaCplp}
\end{table}

Nesse circuito as portas majority mapeiam funções lógicas replicando um sinal de entrada e fixando uma entrada constante, logo apenas três sinais de entradas são necessários. Dados 3 sinais de entrada \textit{A}, \textit{B} e \textit{C} para uma porta \textit{MAJ5}, a função lógica mapeada pela porta \textit{MAJ5} é obtida fixando uma entrada em 1 e replicando o sinal da porta A.
\[ MAJ5 = A + BC \]

 








Na Figura~\ref{fig:cplpMaj} pode-se ver a impacto causado pelo uso da porta majority com 5 entradas, mostrada na Figura~\ref{fig:QCA_clpl_maj5}, em relação a portas majority de 3 entradas usadas para mapear portas lógicas "E" e "OU", mostrada na Figura~\ref{fig:QCA_clpl_maj3}. O uso de portas majority de 5 entradas causa uma redução na área total da solução de 47\% em comparação a melhor solução encontrada para o grafo construído com portas de 3 entradas. 


\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/QCA_clpl_maj5.png}
\caption{Projeto QCA construido com portas majority de 5 entradas.} \label{fig:QCA_clpl_maj5}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.6\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/QCA_clpl_maj3.png}
\caption{Projeto QCA construido com portas majority de 3 entradas.} \label{fig:QCA_clpl_maj3}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Comparação de layout para o circuito \textit{clpl} usando portas majority de 3 e 5 entradas.} \label{fig:cplpMaj}
\end{figure}


\section{Poda de soluções}   \label{poda}

\hspace{0.9cm} A poda de soluções é feita sobre restrições criadas sobre reconvergências durante a sobreposição. Devido ao elevado valor de soluções parciais geradas, torna-se inviável analisa-las uma a uma. Por esse motivo é preciso limitar o tamanho espaço de busca. Na árvore de busca esse processo equivale a analisar 
apenas uma parte dos seus ramos ignorando os demais. Logo é preciso eliminar soluções parciais as quais se tem certeza que não irão formar soluções completas, evitando que a partir delas outras soluções parciais sejam criadas. Nesse trabalho isso é feito através da poda feita sobre restrições identificadas sobre a reconvergência.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/reconvergenciasXor.png}
\caption{Reconvergências no grafo do circuito \textit{Xor}. }
\label{fig:ReconvergenciasXor}
\end{figure}

Tendo como exemplo o grafo do circuito \textit{Xor} mostrado na Figura~\ref{fig:ReconvergenciasXor}a. Nesse grafo existem 2 reconvergências mostradas nas Figura~\ref{fig:ReconvergenciasXor}b e ~\ref{fig:ReconvergenciasXor}c, onde suas restrições, usadas na poda, estão representadas pela linha pontilhada em vermelho. As restrições são criadas pela separação das reconvergências em partições distintas o que leva a perda de informações importantes para o processo de P\&R. Na Figura~\ref{fig:particaoXor} são mostradas as 3 partições criadas sobre o grafo do circuito \textit{Xor}. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/particaoXor.png}
\caption{partições feitas sobre o grafo do circuito \textit{Xor}. }
\label{fig:particaoXor}
\end{figure}

As podas são feitas sobre os resultados encontrados para a partição 1 da Figura~\ref{fig:particaoXor}. Essa partição possui duas restrições sobre a distância na matriz USE entre os nós \textit{c} e \textit{f}(\textit{$d_{c,f}$}) e sobre os nós \textit{d} e \textit{e} (\textit{$d_{d,e}$}). Tais restrições são mostradas a seguir:

\[(\textit{$d_{c,f}$}) < (\textit{$d_{c,A}$}) + 3 + (\textit{$d_{A,f}$})\]

\[(\textit{$d_{d,e}$}) < (\textit{$d_{d,B}$}) + 3 + (\textit{$d_{B,e}$})\]

Do conjunto de soluções obtidas para partição 1, se alguma delas não atende a pelo menos uma das duas restrições, então ela é podada. Desse forma a propagação criada pela sobreposição desse solução as demais é interrompida, diminuindo assim o número de soluções para partição 1 que não irão gerar um resultado completo. Pelo fato de parte das restrições estarem em função da distância estipulada pelo vetor de pesos, o número de soluções eliminadas pode variar em função do mesmo. 

Na Tabela~\ref{tabelaPoda} são apresentadas algumas variações de valores para o vetor de pesos. Para cada variação são mostradas o número de soluções analisadas com e sem a poda. Em ambos os casos o número de soluções completas encontradas para o grafo do circuito \textit{Xor} foram as mesmas, sendo o valor mostrado na Tabela~\ref{tabelaPoda} referentes ao número de soluções parciais analisadas e sobrepostas. Conclui-se assim que foi possível eliminar até 36\% das soluções sem ocasionar perda alguma no resultado final. 


\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Resultados da poda por reconvergência no grafo do circuito \textit{Xor}}
\begin{tabular}{@{}crrl@{}}
\toprule
                 & \multicolumn{2}{c}{Nº de soluções intermediárias} 			 \\
Vetor de pesos   & Sem poda & Com poda & Redução  \\
\midrule
4,3,2			 & 61751    & 57953	  & 6,15\%   \\
4,3,1			 & 37452	& 23964	  & 36\%		 \\
3,3,1			 & 9487 	& 6485	  & 31,6\%   \\ 
4,2,1			 & 4404		& 3309	  & 24,9\%   \\
4,4,2			 & 161214	& 131062  & 18,7\%	 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tabelaPoda}
\end{table}


